\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}

\include{begin}

\section{さまざまなコマンド}

\subsection{表定義関連}

\subsubsection{表定義の変更}

以下のような表定義があったとする。

\vspace{3mm}
\newsavebox{\sqlbox}
\setbox\sqlbox=\vbox{\hsize 6cm
\begin{verbatim}
CREATE TABLE student (
  id char(3),
  name varchar(20)
)
\end{verbatim}
}
\fbox{\usebox{\sqlbox}}
\vspace{3mm}

この name カラムに NOT NULL 制約を追加したいとする。
以下のようにできる。

\begin{tcolorbox}
\verb!MariaDB> ALTER TABLE student! \\
\verb!    -> MODIFY name varchar(20) NOT NULL;!
\end{tcolorbox}

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
 ALTER TABLE テーブル名 \\
 MODIFY カラム名 カラム定義 \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}


\subsubsection{カラム名の変更}

nameカラムの名称を st\_name に変更したいときは、以下のようにする。

\begin{tcolorbox}
 MariaDB$>$ ALTER \ TABLE \ student \\
 \qquad --$>$ CHANGE \ name \ st\_name VARCHAR(20);
\end{tcolorbox}

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
 ALTER TABLE テーブル名 \\
 CHANGE カラム名 新しいカラム名 新しいデータ型 \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}


\subsubsection{表定義にカラムを追加}

また、age (年齢) という項目を追加したいとする。以下のようにできる。

\begin{tcolorbox}
\verb!MariaDB> ALTER TABLE student! \\
\verb!    -> ADD age int NOT NULL;!
\end{tcolorbox}

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
 ALTER TABLE テーブル名 \\
 ADD カラム名 カラム定義 \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}

\subsubsection{表定義にプライマリーキーを追加}

あるいは、id に PRIMARY KEY を設定したいとする。以下のようにできる。

\begin{tcolorbox}
\verb!MariaDB> ALTER TABLE student! \\
\verb!    -> ADD PRIMARY KEY (id);!
\end{tcolorbox}

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
 ALTER TABLE テーブル名 \\
 ADD PRIMARY KEY (カラム名) \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}

\subsubsection{表定義に外部キー制約を追加}

外部キー制約を あとから設定するには、以下のようにする。

\begin{tcolorbox}
\verb!ALTER TABLE emp               -- empテーブル再定義! \\
\verb!   ADD                         -- 追加! \\
\verb!     CONSTRAINT fk_dept        -- 制約名 fk_dept! \\
\verb!     FOREIGN KEY (dept_id)     -- 外部キー dept_id! \\
\verb!     REFERENCES dept(id);      -- 参照  dept表の(id)!
\end{tcolorbox}

上の例は、emp表の中にある dept\_id という項目が、dept表の id という項目を参照しているという
設定である。

\subsection{表のデータの更新}

たとえば、emp表の id=1 の人の氏名を変更するには、以下のようにする。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> UPDATE emp SET name = '菅原文夫' WHERE id = 1;! 
\end{tcolorbox}

\begin{tabular}{|l|} \hline
 \verb!UPDATE テーブル名 SET カラム名 = 訂正データ WHERE 条件! \\ \hline
\end{tabular}

\subsection{表のデータの削除}

\subsubsection{1件のデータを削除する}

id が 1 のデータを削除する。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> DELETE FROM emp WHERE id = 1;!
\end{tcolorbox}

\begin{tabular}{|l|} \hline
 \verb!DELETE FROM テーブル名 WHERE 条件! \\ \hline
\end{tabular}

id が 1 のデータを削除すると、1 が欠番になる。

\begin{spacing}{0.8}        
\begin{verbatim}
+----+------------+-----+----------+---------+
| id | name       | age | birthday | dept_id |
+----+------------+-----+----------+---------+
|  2 | 千葉真一   |  34 |     1939 | 002     |
|  4 | 梶芽衣子   |  26 |     1947 | 002     |
|  3 | 北大路欣也 |  30 |     1943 | 003     |
+----+------------+-----+----------+---------+
\end{verbatim}
\end{spacing}

この場合、id の数字を振り直すことはしない。
なぜなら、id は順番を表す数字ではなく、そのデータを特定するための数字だからである。
それが プライマリー・キーの役割である。
順番になっているのは、データを作成するときに、AUTO\_INCREMENT を使ったからである。


\subsubsection{全データを削除する}

条件をつけなければ、全データが削除される。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> DELETE FROM emp;!
\end{tcolorbox}

\begin{tabular}{|l|} \hline
 \verb!DELETE FROM テーブル名! \\ \hline
\end{tabular}


\subsection{表のデータの表示・検索}

SELECT で表のデータを表示するとき、WHERE で条件を指定する際に、''LIKE'' で
条件を指定できる。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> SELECT * FROM emp WHERE name LIKE '%葉%';!
\end{tcolorbox}

\begin{verbatim}
+----+--------------+-----+----------+---------+
| id | name         | age | birthday | dept_id |
+----+--------------+-----+----------+---------+
|  2 | 千葉真一     |  34 |     1939 | 002     |
+----+--------------+-----+----------+---------+
\end{verbatim}

\begin{tabular}{|l|}
 \verb!SELECT [カラム名, ...] FROM テーブル名 WHERE カラム名 LIKE '%語句%';! \\
\end{tabular}

{\em \%} は 0文字以上の文字列に合致する。\\
{\em \_} は 1文字以上の文字列に合致する。


\subsection{MySQLの管理}

\subsubsection{MySQLの文字コードの確認}

MySQLで文字コードを確認するには、以下のコマンドを使う。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> SHOW VARIABLES LIKE '%char%';!
\end{tcolorbox}

Windowsのコマンドプロンプトで実行すると、以下のようになる。

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\
\verb!| Variable_name            | Value                      |! \\
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\
\verb!| character_set_client     | cp932                      |! \\
\verb!| character_set_connection | cp932                      |! \\
\verb!| character_set_database   | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_filesystem | binary                     |! \\
\verb!| character_set_results    | cp932                      |! \\
\verb!| character_set_server     | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_system     | utf8                       |! \\
\verb!| character_sets_dir       | /usr/share/mysql/charsets/ |! \\ 
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}

Macのターミナルや、同じWindowsでも、コマンドプロンプトが UTF-8(cp65001)に
なっていると、以下のようになる。

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{|l|} \hline
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\
\verb!| Variable_name            | Value                      |! \\
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\
\verb!| character_set_client     | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_connection | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_database   | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_filesystem | binary                     |! \\
\verb!| character_set_results    | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_server     | utf8mb4                    |! \\
\verb!| character_set_system     | utf8                       |! \\
\verb!| character_sets_dir       | /usr/share/mysql/charsets/ |! \\ 
\verb!+--------------------------+----------------------------+! \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{3mm}

{\em mysql} というのはクライアント・アプリで、{\em mysqld} というのが
サーバー・アプリなのだが、mysqlクライアントが mysqldサーバーに接続
するときに、自身の環境の文字コードを mysqldサーバーに送るのである。
mysqldサーバーは、SQLコマンドの結果を mysqlクライアントに送るときに
そのクライアントの文字コードにして送るのである。

ただ、mysqldumpコマンドの場合、指定しなければ UTF-8 の文字コードで
送られる。だから、mysqldumpで取得できたダンプファイルの文字コードは
UTF-8 である。

これは、リストアする時に特に意識する必要はない。

\subsection{ユーザー一覧}

MySQLで今までに作成したユーザーの一覧を見たい場合、以下のコマンドでできる。
ただし、ルート・ユーザー(root)でないと権限がないと怒られる。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> SELECT user, host, db FROM mysql.db;!
\end{tcolorbox}

パスワードは暗号化されているので、見ても仕方がないが、以下のコマンドでできる。

\begin{tcolorbox}
 \verb!MariaDB> SELECT user, password FROM mysql.user;!
\end{tcolorbox}

\subsection{パスワードの再設定}

パスワードを忘れたなどで、パスワードを再設定したい場合は、以下のコマンドでできる。
(rootユーザーで実行)

\begin{tcolorbox}
 MariaDB$>$ SET \ PASSWORD \ FOR \ 'ユーザー名'@'localhost' \ = \ password('パスワード');
\end{tcolorbox}





\include{end}

%% 修正時刻： Mon 2024/04/01 17:02:171
